ครั้งแรกของไทยในมหกรรมกีฬาโลก โอลิมปิก ครั้งที่ 15 เฮลซิงกิ 1952

วันอาทิตย์ที่ 2เมษายน พ.ศ.2543
ครั้งแรกของไทยในมหกรรมกีฬาโลก โอลิมปิก ครั้งที่ 15 เฮลซิงกิ 1952



ท่ามการบรรยากาศของ "สงครามเย็น" ระหว่างสองขั้วอำนาจ สหรัฐอเมริกา ที่ทำตัวเป็นผู้นำของค่ายเสรี 
กับ สหภาพโซเวียต ผู้นำฝ่ายคอมมิวนิสต์ รวมทั้งสงครามเกาหลี การแข่งขันโอลิมปิกครั้งที่ 
15 ดำเนินขึ้นที่ เฮลซิงกิ เมืองหลวงของประเทศฟินแลนด์ ในปี 1952

อย่างไรก็ตามบรรยากาศแห่งความขัดแย้งดังกล่าว สหภาพโซเวียต ได้เข้าร่วมแข่งเป็นครั้งแรก 
รวมทั้งบรรดาชาติในยุโรปตะวันออก ซึ่งพวกเขาต้องถูกแยกพักต่างหากในหมู่บ้านนักกีฬา 
รวมทั้งไต้หวันบอยคอตต์ ไม่เข้าแข่ง เนื่องจากโอลิมปิกรับเอาจีนแผ่นดินใหญ่เข้าร่วม 
แต่กระนั้นก็มีประเทศเข้าร่วมแข่งขันมากถึง 60 ชาติ

นอกจากนั้นเป็นก้าวแรกของ ทัพนักกีฬาไทย ในโลกแห่งโอลิมปิกเกมส์เป็นครั้งแรก โดยส่งเพียงชนิดเดียวเป็นการชิมลาง 
คือ กรีฑา สาเหตุการเดินทางไปร่วมแข่งครั้งนี้ ก็เพื่อจะดูการดำเนินงานของคณะกรรมการจัดการแข่งขัน 
สำหรับเป็นแนวทางการเป็นเจ้าภาพจัดแข่งขันกีฬาเอเชี่ยนเกมส์ ในโอกาสต่อไป

อีกทั้งบรรยากาศและสิ่งก่อสร้างในโอลิมปิกที่เฮลซิงกิ ก็มามีอิทธิพลต่อการกีฬาของประเทศไทย 
ในระยะเวลาต่อมา ที่เห็นได้อย่างชัดเจนเป็นรูปธรรมก็คือ สนามศุภชลาศัย ก็ลอกแบบ 
โอลิมปิกสเตเดียม ของเฮลซิงกิ มาเช่นกัน

สำหรับในการแข่งขันนับเป็นก้าวย่างที่ยิ่งใหญ่ของ "สัตว์ป่าแห่งปราก" เอมิล ซาโตเปค 
นายทหารกัปตันทีมกรีฑาของเชกโกสโลวะเกีย ผู้สร้างความยิ่งใหญ่ด้วยการคว้า 3 เหรียญทองจากวิ่ง 
5,000 เมตร, 10,000 เมตร และมาราธอน จากสไตล์การวิ่งที่ดุดัน จนมีผู้ให้นิยามของ 
เอมิล ซาโตเปค ว่า

"เขาวิ่งเหมือนกับโดนมีดปักหัวใจ"

ซาโตเปค ซึ่งพูดได้ถึง 5 ภาษา เป็นที่รู้กันว่าฝึกซ้อมอย่างหนักหน่วงด้วยการใส่รองเท้าบู้ทของทหาร 
วิ่งระยะ 10-25 ไมล์ ทุกวัน

 นอกจากนั้นยังเป็นความภูมิใจของตระกูลซาโตเปค เมื่อ ดานา ภรรยาของเขาคว้าเหรียญทองพุ่งแหลนหญิง 
หลังจากที่เอมิล ได้เหรียญทองวิ่ง 5,000 เมตร เพียงไม่กี่อึดใจ

ยังมีสิ่งที่น่าจดจำเกี่ยวกับความผูกพันของครอบครัว ที่แสดงออกมาอย่างน่าประทับใจ 
เมื่อพ่อของนักว่ายน้ำชาวฝรั่งเศส กระโจนลงไปในสระว่ายน้ำหลังจากที่ลูกชายของเขาคว้าเหรียญทอง 
ในชุดเต็มยศพร้อมกับหมวยแบร์เรต์

ขณะเดียวกัน มาร์โจรี แจ็คสัน ลมกรดชาวออสเตรเลีย ทำสถิติโลกในการวิ่ง 100 และ 
200 เมตรชาย รวมทั้ง บ็อบ แม็ทเทียส ยอดนักทศกรีฑาของสหรัฐ ป้องกันตำแหน่งเอาไว้ได้อีกหน

ความยอดเยี่ยมของนักกรีฑาในเฮลซิงกิ ยังมีอีก เมื่อ แอดฮีมาร์ เฟอร์ไรรา ดา ซิลวา 
จากบราซิล ที่พูดได้ถึง 7 ภาษา คว้าเหรียญทองและทำลายสถิติโลก ในรายการเขย่งก้าวกระโดด 


แต่สิ่งที่เหลือเชื่อระหว่างการกระโดด 6 ครั้งนั้น ดา ซิลวา สามารถทำลายสถิติโลกที่ตนเองทำเอาไว้ถึง 
4 ครั้ง!!!!

ในการแข่งขันยิงปืน คาโรลี ทาแคกส์ จากฮังการีคว้าเหรียญทองในรายการยิงปืนสั้นยิงเร็วเป็นครั้งที่ 
2 โดยที่จอมแม่นเป้ารายนี้สูญเสียมือข้างขวาข้างถนัด ซึ่งใช้ยิงปืนมาตลอดในปี 
1938 จากอุบัติเหตุระเบิด ก่อนจะฝึกฝนใช้มือซ้าย จนกระทั่งประสบความสำเร็จได้ 
2 เหรียญทองในโอลิมปิก

สำหรับการแข่งขันว่ายน้ำ เงือกสาวจากฮังการี โชว์ฟอร์มได้ยอดเยี่ยมคว้าไปถึง 4 
จากทั้งหมด 5 เหรียญทอง รวมทั้งทำสถิติโลกในประเภทผลัดฟรีสไตล์ 4x100 เมตรหญิง 
ขึ้นใหม่ ดีกว่าสถิติเดิมถึง 3 วินาที ขณะที่ โจแอน แฮร์ริสัน กลายเป็นนักว่ายน้ำจากแอฟริกาใต้คนแรกที่คว้าเหรียญทองไปได้ 
จากกรรเชียง 100 เมตรหญิง ส่วนในประเภทชายทีมฉลามจากสหรัฐ คว้าไปได้ 6 จาก 8 เหรียญทอง

นอกจากนั้นในการแข่งขันมวยสากลสมัครเล่น ทีมสหรัฐคว้าไป 5 จาก 10 รุ่น และมีนักชกถึง 
2 คน ที่อนาคตสามารถขึ้นไปคว้าแชมป์โลกรุ่นเฮฟวีเวท ซึ่งทั้งคู่ก็ต้องการเผชิญหน้ากันบนเวทีฐานะนักชกอาชีพด้วย 
คนแรกคือ ฟลอยด์ แพ็ตเตอร์สัน ที่คว้าเหรียญทองในรุ่นมิดเดิลเวทชาวสหรัฐ กับ อินเกอมาร์ 
โยฮันส์สัน จากสวีนเดน สำหรับ โยฮันส์สัน ที่ถูกจับแพ้ในรอบชิงชนะเลิศด้วยเหตุผลว่า 
"พยายามไม่พอ" แต่ต่อมา ไอโอซี. ได้คืนเหรียญเงินแก่เขาในปี 1981

Krungthep Turakij Newspaper
